警尖嘴截查市民 「小學雞」防暴失控挑釁記者

民陣發起的國際人權日遊行於今日舉行，人群塞爆港島，而一海之隔的尖沙嘴，大批防暴警也嚴陣以待，在尖沙嘴天星碼頭一帶截查市民。然而正當記者打算作正常採訪拍攝之際，防暴警竟然情緒失控，無端挑釁及言語攻擊記者，態度輕佻及囂張，行為簡直可以「小學雞」形容。

晚上7時許，超過6名防暴警在尖沙嘴截查一名戴口罩男子，其中一人為督察，行動呼號為：「EU KW 4 Pln Cdr」，相信為西九龍衝鋒隊隊員。當記者上前拍攝時，防暴警突然向旁邊拍攝記者詢問是否認識有關男子。記者表明身份及出示記者證後，防暴警開始叫喊記者全名，並不斷嘲諷、挑釁和無端指控記者，例如「喂你撞到我支槍喎小姐」、「唔使咁仇警嘅」、「你係做蘋果嘅，你估搵唔到你咩，唔好玩啦」。

其後，記者要求警員出示委任證，防暴警竟以有行動呼號為由拒絕出示，更說「我點解要畀委任證你睇，我都唔係查你身份證」、「唔使委任證啊傻嘅咩」、「你畀完我睇唔一定要畀你睇㗎，唔合理咪唔畀你睇囉」，情緒明顯失控。

截查期間，防暴警又稱「（被截查男子）俾你累死喇，除低口罩俾你影」，更恐嚇被截查男子「喂阿生鍾唔鍾意俾佢影啊，影曬擺曬上網喎，驚啊」。突然，防暴警竟屈被截查男子不想錄影，更言「人哋唔想你影你又喺度係咁影，蘋果日報真係包拗頸嘅」，該名被截查男子隨即大喊澄清「我無話唔想喎」。防暴被踢爆老屈後老羞成怒，竟人身攻擊記者，例如「呱呱嘈」、「記者嚟㗎」等。一輪擾攘後，該名男子終獲放行。

《蘋果》翻查資料，現時本港沒有法例禁止市民在公眾地方拍攝，而且香港法律亦無肖像權，拍攝路人並無違法，也無權要求拍攝者刪除相片，惟當事人感到被拍攝者滋擾或相片侵犯個人私隱，則可向法庭申請禁制令，要求停止拍攝行為及刊登相片。

對於警察經常刻意阻撓記者採訪，記者已不感意外，直言：「我認為這次於天星碼頭之行為乃明顯挑釁。首先，大聲公開讀我名字及質疑採訪工作，已有違紀律部隊應有專業，亦為妨礙新聞自由之舉；第二，記者證上清楚印有我中英文全名，惟警員仍然讀錯，我認為其教育水平值得商榷；第三，當問及委任證及被記者質疑其行動呼號一事，有警員明顯即時情緒激動。為此，我認為警方有必要重新檢視其同僚之智商及情商。」

【對答全文】
克警：你係佢女朋友呀？你識得㗎？頭先見你影相喎！
（記者拿出記者證）
克警：哦！蘋果日報嘅沈ＸＸ，編號係：ＸＸＸＸＸＸ，無啦啦先拎個證件出嚟…喂你撞到我支槍喎小姐
克警：沈ＸＸ小姐，我哋而家搜緊身呀！
克警：唔使仇警嘅沈ＸＸ
記者：你讀錯我個名
克警：點讀呀？你係做蘋果嘅？你估搵唔到你咩？唔好玩啦！
克警：唔話得畀我聽你個名嘅？
記者：唔係呀，你都冇講啦
克警：有呀，有行動呼號！
記者：行動呼號咋嘛！
克警：行動呼號而家係咁規定㗎嘛
記者：你嘅委任證呢？
克警：點解要畀委任證你睇？你傻㗎咩？我都唔係查你身份證，點解要畀你睇？
記者：我都有畀記者證你睇啦
克警：唔相稱㗎！你畀完我睇，我唔一定要畀你睇㗎，唔合理咪唔畀你睇囉，我唔一定要答應你要求㗎！load唔到，轉唔到喇？
（10秒後）
克警：真係俾你累死喇，除咗口罩畀你影！阿生，你想唔想畀佢影呀？影曬擺曬上網喎
記者：我唔會擺上網
克警：你講呀?
克警：（先生）你驚呀？佢話驚呀！唔好影！呢個先生唔想你錄影！你咁樣影人哋都有㗎！你哋蘋果日報，人哋都講明唔想俾你影，你仲要影！蘋果日報真係呀！包拗頸！
當事人：我冇話唔想喎
記者：如果你哋個截查係冇問題嘅，我係唔會影！
克警：你都影緊啦！有冇問題唔係你講嘅
記者：咁而家有冇問題呀？影唔影得呀？
克警：你話呢！
記者：咪繼續影緊，人哋有冇話驚呀？
克警：咁你咪繼續影囉，呱呱嘈！
記者：咩事呀
克警：咪做嘢囉！呱呱嘈！你做咩呀？記者嚟㗎？
記者：你識唔識睇字呀？
克警：蘋果日報呀可